\chapter{Experimentación}
\label{cha:experimentacion}

Para evaluar el rendimiento del clúster, se plantearon una serie de \textit{benchkmarks} para medir sus prestaciones tanto a nivel de CPU como de GPU. Para ello, se realizaron dos conjuntos de pruebas: (1) pruebas CPU en las cuales  se comparó el rendimiento entre Ordis y Euler y (2) pruebas GPU en las que se contrastó el rendimiento entre Ordis y un servidor de computación de altas prestaciones (Clarke). En este capítulo exponemos en primer lugar en la Sección \ref{sec:pruebas_cpu} las pruebas CPU y seguidamente en la Sección \ref{sec:pruebas_gpu} las correspondientes a la GPU.

\section{Pruebas CPU}
\label{sec:pruebas_cpu}

Para la selección de las pruebas del conjunto CPU se decidió, tras una investigación preliminar, utilizar los conjuntos de pruebas más estandarizados posibles tanto para clústers como para supercomputadores. Finalmente, se optó por pruebas que midiesen el rendimiento utilizando librerías paralelas tales como OpenMPI. Con estas precondiciones se barajó el uso de LINPACK, el cual es el más extendido para la medición de la potencia de un clúster (además es requisito indispensable pasar este \textit{benchmark} para poder entrar en la  \href{https://www.top500.org/lists/2017/11/}{lista del Top 500}). Otro \textit{benchmark} dentro de una categoría similar a la de LINPACK es HPCG. Este último fue diseñado para medir de forma más realista el comportamiento de un superordenador bajo carga variada. 

Analizando estos \textit{benckmarks} con detenimiento apreciamos que prueban de forma excesivamente genérica el rendimiento de un clúster. Dado que el clúster que proponemos no entra dentro de la categoría de un clúster convencional, consideramos que estas pruebas no podrían medir los puntos fuertes y débiles del sistema. Por ello, tras una investigación más en profundidad, seleccionamos un \textit{benchmark} más adecuado para nuestro propósito: NAS (Numerical Aerodynamic Simulations). Se trata de un conjunto de \textit{benckmarks} creados por la NASA \cite{nasbenckmark}, en concreto la división de supercomputación avanzada. Estos \textit{benckmarks} no solo prueban la potencia, como LINPACK o HPCG, sino que además testean determinados puntos críticos, como por ejemplo, la transferencia de información entre los nodos, el acceso a memoria de forma aleatoria o el tiempo de acceso a memoria en nodos lejanos o cercanos. Las ecuaciones y fórmulas han sido extraídas del documento original de la propia NASA que describe y establece dicho \textit{benchmark} \cite{nasbenckmark}. 

De todos los benckmarks que dispone esta \textit{suite} de la NASA, seleccionamos los siguientes para medir las capacidades CPU del clúster:

\begin{itemize}[noitemsep]
    \item \textbf{CG (Conjugate Gradient)}: comunicación y accesos a memoria irregulares.
    \item \textbf{MG (Multi-Grid on a sequence of meshes)}: comunicación de corta y larga distancia, uso intensivo de memoria.
    \item \textbf{FT (Discrete 3D Fast Fourier Transform)}: comunicación todos con todos.
    \item \textbf{LU (Lower-Upper Gauss-Seidel solver)}.
\end{itemize}

La selección de estos \textit{benckmarks} en concreto responde a su capacidad de medir tanto el rendimiento de red en diferentes niveles como la potencia de cálculo. Estas pruebas disponen de diferentes rangos, cada uno para un tamaño de equipo concreto, estos se subdividen en cuatro grupos:

\begin{itemize}[noitemsep]
    \item \textbf{S}: el tamaño más pequeño, diseñado para tests.
    \item \textbf{W}: para workstations (de los años 90).
    \item \textbf{A,B,C}: para pruebas estándar (se multiplica por 4 el tamaño del problema con cada clase).
    \item \textbf{D,E,F}: para grandes pruebas (se multiplica por 16 el tamaño del problema con cada clase). 
\end{itemize}

Cada prueba se realizó utilizando el rango más alto disponible para la misma, siendo D para CG, MG y LU. En cambio, para FT se utilizó el tamaño C dado que este es el tamaño máximo que dispone la \textit{suite} con MPI. Para evaluar el rendimiento de nuestro clúster, realizamos la comparativa con el clúster del IUII, Euler. Para medir el rendimiento de forma comparativa, se realizaron pruebas escalares en las que se incrementa el valor de número de nodos. En cada prueba se abarcó el máximo y mínimo de nodos que se pueden lanzar tanto en Ordis como en Euler. Cada una de las pruebas fue lanzada con los parámetros indicados en la Tabla \ref{tab:datos_cpu}.


\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|c|}
\hline
\rowcolor[HTML]{329A9D} 
Benchmark                                   & Clase                                       & Parámetro          & \multicolumn{1}{l|}{\cellcolor[HTML]{329A9D}Valor de los parámetros} \\ \hline
\rowcolor[HTML]{C0C0C0} 
\cellcolor[HTML]{C0C0C0}                     & \cellcolor[HTML]{C0C0C0}                    & Nº de columnas     & 1,500,000                                                            \\ \cline{3-4} 
\rowcolor[HTML]{C0C0C0} 
\cellcolor[HTML]{C0C0C0}                     & \cellcolor[HTML]{C0C0C0}                    & Nº de noceros      & 21                                                                   \\ \cline{3-4} 
\rowcolor[HTML]{C0C0C0} 
\cellcolor[HTML]{C0C0C0}                     & \cellcolor[HTML]{C0C0C0}                    & Nº de iteraciones  & 100                                                                  \\ \cline{3-4} 
\rowcolor[HTML]{C0C0C0} 
\multirow{-4}{*}{\cellcolor[HTML]{C0C0C0}CG} & \multirow{-4}{*}{\cellcolor[HTML]{C0C0C0}D} & eigenvalue shift   & 500                                                                  \\ \hline
                                             &                                             & Tamaño de grid     & 512 x 512 x 512                                                      \\ \cline{3-4} 
\multirow{-2}{*}{FT}                         & \multirow{-2}{*}{C}                         & Nº de iteraciones  & 20                                                                   \\ \hline
\rowcolor[HTML]{C0C0C0} 
\cellcolor[HTML]{C0C0C0}                     & \cellcolor[HTML]{C0C0C0}                    & Tamaño de grid     & 1024 x 1024 x 1024                                                   \\ \cline{3-4} 
\rowcolor[HTML]{C0C0C0} 
\multirow{-2}{*}{\cellcolor[HTML]{C0C0C0}MG} & \multirow{-2}{*}{\cellcolor[HTML]{C0C0C0}D} & Nº de iteraciones  & 50                                                                   \\ \hline
                                             &                                             & Tamaño de grid     & 408 x 408 x 408                                                      \\ \cline{3-4} 
                                             &                                             & Nº de iteraciones  & 300                                                                  \\ \cline{3-4} 
\multirow{-3}{*}{LU}                         & \multirow{-3}{*}{D}                         & Tiempo entre steps & 1.0                                                                  \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Tabla de valores aplicados a los \textit{benchkmarks}.}
\label{tab:datos_cpu}
\end{table}

En todas las pruebas se extrajeron los siguientes datos: El tiempo absoluto necesario para realizar la prueba, los MFLOPS/s totales y los MFLOPS/s por proceso. Todos los datos generados se encuentran en el anexo \ref{cpu_tables}

\subsection{MG: Simple 3D Multigrid}

MG es una versión simplificada de un multigrid kernel. Este \textit{benchkmark} testea tanto las comunicaciones entre nodos tanto a corta como a larga distancia. El problema a resolver se trata de cuatro iteraciones del algoritmo \textit{V-cycle multigrid} que se explicará a continuación. Esta ecuación se utiliza para obtener una solución aproximada al problema discreto de Poisson: 

\begin{equation*}
\nabla ^ 2 u = v
\end{equation*}

Dentro de una matriz de $256\times256\times256$ con \textit{periodic boundary conditions}.

\subsubsection{Descripción del Algoritmo}

Se establece \(v = 0\)  excepto en los $20$ puntos listados en la Tabla \ref{tabla_valores_mg}, en los cuales se establece \(v = 1\). Estos puntos se determinaron como las ubicaciones de los diez números pseudoaleatorios más grandes y los diez más pequeños. Empezando con la solución iterativa con \(u = 0\), cada una de las cuatro iteraciones consisten en los siguientes dos pasos (en los cuales \( k = 8 = \log_2 (256)\)):

\begin{equation*}
r = v -  A u  ~~\text{(Evaluación del valor residual)}
\end{equation*}

\begin{equation*}
u = u +  M^k r ~~ \text{(Aplicación de la corrección)}
\end{equation*}

\(M^k\) representa el operador \textit{V-cycle multigrid}, definido en el Algoritmo \ref{operador_v_cycle}.

\begin{table}[H]
\centering
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|}
\hline
\(v_{i,j,k}\)k & \multicolumn{5}{c|}{(i,j,k)}                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                   \\ \hline
-1.0   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}211, 154, 98\\ 199, 7, 203\end{tabular}   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}102, 138, 112\\ 250, 170, 157\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}101, 156, 59\\ 82, 184, 255\end{tabular}  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}17, 205, 32\\ 154, 162, 36\end{tabular}  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}92, 63, 205\\ 223, 42, 240\end{tabular} \\ \hline
+1.0   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}57, 120, 167\\ 115, 123, 207\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}5, 118, 175\\ 202, 83, 209\end{tabular}    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}176, 246, 164\\ 203, 18, 198\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}45, 194, 234\\ 243, 172, 14\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}212, 7, 248\\ 54, 209, 40\end{tabular}  \\ \hline
\end{tabular}%
}
\caption{Tabla de los puntos con valores diferentes de 0 en la matriz.}
\label{tabla_valores_mg}
\end{table}

\begin{algorithm}
\begin{algorithmic}
\State \(z_{k} = M^{k}r_{k}:\)
\If{ k > 1}
\State \(r_{k-1}    =   P r_k \)            (restricción del residuo)
\State \(z_{k-1}    =   M^{k-1}r_{k-1}\)    (solución recursiva)
\State \(z_{k}      =   Q z_{k-1}\)         (prolongación)
\State \(r_{k}      =   r_{k} - A z_{k}\)   (evaluación del residuo)
\State \(z_{k}      =   z_{k} + S r_{k}\)   (aplicación se suavizado)
\Else 
\State \(z_{1}      =  S r_{1}.     \)      (aplicación de suavizado)
\EndIf 
\end{algorithmic}
\caption{Operador\textit{V-cycle multigrid}}
\label{operador_v_cycle}
\end{algorithm}

En esta definición, $A$ representa el elemento trilineal finito de la discretización laplaciana \(\nabla^2\) normalizado como se indica en la Tabla \ref{tab:trilineal_coef} en la que los coeficientes de \(P,Q,\) y \(S\) también están listados. En esta tabla, \(c_{0}\) denota el coeficiente central del operador del punto 27, donde estos coeficientes están ordenados como un cubo $3 \times 3 \times 3$. \(c_{0}\) es el coeficiente que multiplica el valor de la matriz $(i,j,k)$, mientras que \(c_{1}\) multiplica los seis valores en la matriz de puntos que difieren exactamente en uno en un solo un índice, \(c_{2}\) multiplica los doce valores siguientes más próximos, los cuales difieren exactamente en uno en dos índices, \(c_{3}\) multiplica los ocho valores localizados en posiciones de la malla que difieren en uno en cada uno de los tres índices. La restricción del operador \(P\) dada en el algoritmo \ref{operador_v_cycle} es la proyección trilinear del operador para la teoría de los elementos finitos, normalizados de tal forma que los coeficientes de todos los operandos son diferentes en cada nivel.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{lllll}
C & \( c_0\) & \( c_1\) & \( c_2\) & \( c_0\) \\ \hline
\multicolumn{1}{l|}{A} & -8.0/3.0 & 0.0 & 1.0/6.0 & 1.0/12.0 \\
\multicolumn{1}{l|}{P} & 1.0/2.0 & 1.0/4.0 & 1.0/8.0 & 1.0/16.0 \\
\multicolumn{1}{l|}{Q} & 1.0 & 1.0/2.0 & 1.0/4.0 & 1.0/8.0 \\
\multicolumn{1}{l|}{S(a)} & -3.0/8.0 & +1.0/32.0 & -1.0/64.0 & 0.0 \\
\multicolumn{1}{l|}{S(b)} & -3.0/17.0 & +1.0/32.0 & -1.0/61.0 & 0.0
\end{tabular}
\caption{Coeficientes para el elemento finito trilineal discretizado.}
\label{tab:trilineal_coef}
\end{table}

\subsubsection{Medición del Tiempo del Algoritmo}

La medición del tiempo se inicializa antes de evaluar el valor residual la primera vez y antes de inicializar \(u\) y \(v\). La finalización de la medición ocurre antes de evaluar el último valor residual, pero después de imprimir su valor.

\subsubsection{Experimentación}

Este \textit{benchmark} es encargado de medir la comunicación entre nodos accediendo tanto a nodos cercanos como a nodos lejanos. Después de las pruebas se obtuvieron los resultados en la Figura \ref{fig:mg_graf}.

%\begin{figure}[H]
%    \centering
%    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/mg.jpg}
%    \caption{Gráfica de las pruebas MG sobre Euler y Ordis que muestra la evolución del tiempo de ejecución en función del número de nodos utilizado.}
%    \label{fig:mg_graf}
%\end{figure}
\begin{figure}[H]
    \centering
\begin{tikzpicture}
	\begin{axis}[
	    title={MG},
		width=0.5\textwidth,
		grid=major,
		xlabel=Nº nodos,
		ylabel=Tiempo en Segundos,
		xtick={1,2},
		xticklabels={16,32}
	]
		
	\addplot[color=orange,mark=triangle*,orange] 
	coordinates {
	(1,270.79925)
	(2,191.08275)
	};
	\addlegendentry{Euler}

	\addplot[color=blue,mark=square*,blue]
	coordinates {
	(1,211.374285714286)
	(2,90.8433333333333)
	};
	\addlegendentry{Ordis}
	\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Gráfica de las pruebas MG sobre Euler y Ordis que muestra la evolución del tiempo de ejecución en función del número de nodos utilizado.}
    \label{fig:mg_graf}
\end{figure}
Como se muestra en el gráfico, con un mismo número de nodos Ordis es capaz de resolver el \textit{benchmark} en menos tiempo que Euler. Dado que se trata comunicaciones con una carga de datos baja (y el  número de nodos es un valor pequeño) el tráfico de red es bajo, lo cual beneficia a Ordis dado que el benchmark se ejecuta de forma exclusiva en él. En cambio, la red de Euler se ve relativamente ralentizada dado su propósito abierto y la presencia de otros trabajos siendo lanzados de forma simultánea en otros nodos que hacen uso de la red.

Es por ello que estas pruebas en las que se mide el inicio de la comunicación más que el intercambio grueso de datos, Ordis gana ventaja sobre Euler. En cambio en pruebas como FT \ref{ft_algothm}, donde el intercambio de datos es mayor, Euler presenta ventaja sobre Ordis como veremos a continuación.

\subsection{CG: Conjugate Gradient}

 Este método es utilizado para calcular la aproximación al valor más pequeño propio de una matriz grande, dispersa y simétricamente positiva. Este kernel es típico en redes no estructuradas en las cuales se prueban las comunicaciones entre nodos utilizando multiplicaciones de vectores de matrices no estructuradas.
 
\subsubsection{Descripción del Algoritmo}

El Algoritmo \ref{cod:cg_pseudo_impl} muestra el pseudocódigo de este método. \(A\) denota la matriz dispersa de orden \(n\), las letras romanas minúsculas denotan vectores, \(x_{j}\) es el componente \(j^{th}\) del vector \(x\), y el superíndice $T$ indica el operador transpuesta habitual. Las letras griegas en minúsculas son escalares. Se denota con \(||x||\) el operador norma Euclídeo del vector \(x, ||x|| = \sqrt(x^{T}x)\). Todas las cantidades son reales. Los valores para el tamaño del sistema \(n\), número de iteraciones \(niter\), y el \textit{shift} de \(\lambda\) para el tamaño de problema que se usa se encuentran especificados en la Tabla \ref{tab:datos_cpu} en el apartado de \textit{benchmark} CG. La solución de \(z\) al sistema lineal de ecuaciones \(Az = x\) es aproximada utilizando el método del gradiente conjugado(CG). El cual se implementa con el pseudocódigo   \ref{cod:cg_pseudo_impl}. El método de la potencia inversa se implementa como el pseudocódigo \ref{cod:cg_pseudo}.

\begin{algorithm}
\begin{algorithmic}
\State\(z = 0\)
\State\(r = x\)
\State\(p = r^Tr\)
\State\(p = r\)
\State\(i = 1 \)
\While{\(i > 25\)}
\State\(q = Ap\)
\State\(\alpha = \rho/(\rho^Tq)\)
\State\(z = z + \alpha p\)
\State\(\rho_{0} = \rho\)
\State\(r = r -\alpha q\)
\State\(\rho = r^Tr\)
\State\(\beta = \rho / \rho_{0}\)
\State\(p = r + \beta p\)
\State\(i = i + 1\)
\EndWhile
\State calculamos el residuo \(||r|| = ||x -Az||\)
\end{algorithmic}
\caption{Algoritmo del gradiente conjugado.}
\label{cod:cg_pseudo_impl}
\end{algorithm}

\begin{algorithm}
\begin{algorithmic}
\State \(x = [1,1,...,1]^T;\)
\State (Comenzar con la medición del tiempo)
\While {\(it = 1,niter\)}
\State Resolver el sistema \(Az = x\) y devolver \(||r||\), de la siguente forma:
\State \(\zeta = \lambda + 1 /(x^{T}z\)
\State Imprimo it, \(||r||\), y \(\zeta\)
\State \(x = z / ||z||\)
\EndWhile
\State (finalizamos la medición del tiempo)
\end{algorithmic}
\caption{Algoritmo de la potencia inversa.}
\label{cod:cg_pseudo}
\end{algorithm}


\subsubsection{Medición del Tiempo del Algoritmo}

El tiempo medido coincide con el requerido para computar todas las \(niter\) iteraciones e imprimir los resultados, después de que la matriz generada sea descargada en cada uno de los nodos y después de que se halla procedido a la inicialización del vector inicial \(x\).

\subsubsection{Experimentación}

Este \textit{benchkmark} se centra de medir la comunicación entre nodos de forma no estructurada, accediendo a posiciones de memoria aleatorias entre nodos lejanos. Después de las pruebas se obtuvieron los resultados que quedan reflejados en la Figura \ref{fig:cg_graf}.

%\begin{figure}[H]
%    \centering
%    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/cg.jpg}
%    \caption{Gráfica de las pruebas CG sobre Euler y Ordis que muestra cómo evoluciona el tiempo de ejecución a medida que se incrementa el número de nodos.}
%    \label{fig:cg_graf}
%\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
	\begin{axis}[
	    title={CG},
		width=0.5\textwidth,
		grid=major,
		xlabel=Nº nodos,
		ylabel=Tiempo en Segundos,
		xtick={1,2},
		xticklabels={16,32}
	]
		
	\addplot[color=orange,mark=triangle*,orange] 
	coordinates {
	(1,2274.3528)
	(2,1455.07611111111)
	};
	\addlegendentry{Euler}

	\addplot[color=blue,mark=square*,blue]
	coordinates {
	(1,1940.414)
	(2,918.546666666667)
	};
	\addlegendentry{Ordis}
	\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Gráfica de las pruebas CG sobre Euler y Ordis que muestra cómo evoluciona el tiempo de ejecución a medida que se incrementa el número de nodos.}
\label{fig:cg_graf}
\end{figure}


Como se muestra en el gráfico, con un mismo número de nodos Ordis es más rápido que Euler. Dado que el benchmark se compone principalmente de comunicaciones con una carga de datos baja (y acceso aleatorio), pequeñas cantidades de datos van a ser accedidas en momentos aleatorios. Como se comentó en la prueba anterior, al ser una red libre de trabajo, Ordis tiene ventaja sobre ese tipo de comunicaciones.

\subsection{FT: 3D Fast Fourier Transform}\label{ft_algothm}

FT es una solución de una ecuación en derivadas parciales en 3D utilizando la transformada rápida de Fourier (FFT). Este kernel ejecuta la esencia de muchos programas, realizando una gran cantidad de comunicaciones de larga distancia dentro del clúster. Para la resolución de estas ecuaciones se utilizan las FFTs tanto directas como inversas.

\subsubsection{Descripción del Algoritmo}

Considerando la ecuación en derivadas parciales:

\begin{equation*}
\dfrac{\partial(x,t)}{\partial t} = \alpha \nabla^2u(x,t)
\end{equation*}

En la que $x$ es una posición en un espacio tridimensional. Cuando la transformada de Fourier se aplica a cada lado de la ecuación se obtiene la siguiente expresión:

\begin{equation*}
\dfrac{\partial v(z,t)}{\partial t} = -4\alpha \pi^2 |z|^2 v(z,t)
\end{equation*}

Donde \(v(z,t)\) es la transformada de Fourier de \(u(x,t)\). Esta tiene la solución que se muestra a continuación:

\begin{equation*}
v(z,t) = e^{ -4\alpha \pi^2 |z|^2t}v(z,0)
\end{equation*}

Ahora se considera la versión discreta de la función de derivadas parciales. Siguiendo los pasos anteriores, se puede resolver calculando la trasformación discreta de Fourier de forma directa del estado original del vector \(u(x,0)\), multiplicando los resultados por ciertos exponentes y a continuación aplicando la inversa del algoritmo de la trasformada de Fourier en 3D. Las versiones directa e inversa de la transformada de Fourier de \(n_{1} \times n_{2} \times n_{3}\) del vector \(x\)  quedarían definidas como.

\begin{equation*}
F_{q,r,s}(u) = \sum_{l=0}^{n3-1}\sum_{k=0}^{n2-1}\sum_{j=0}^{n1-1} u_{j,k,l}e^{-2\pi ijq/n1}e^{-2\pi ikr/n2}e^{-2\pi ils/n3}
\end{equation*}

\begin{equation*}
F^{-1}_{q,r,s}(u) = \dfrac{1}{n_{1}n_{2}n_{3}} \sum_{l=0}^{n3-1}\sum_{k=0}^{n2-1}\sum_{j=0}^{n1-1} u_{j,k,l}e^{-2\pi ijq/n1}e^{-2\pi ikr/n2}e^{-2\pi ils/n3}
\end{equation*}


Para el caso concreto FT de tamaño C se aplicaría el Algoritmo \ref{cod:ft_pseudo_impl}.

\begin{algorithm}
\begin{algorithmic}
\State Set \( n_1 = 512, n_2 = 512, n_3 = 512\)
\State Set \(T = 1\)
\State Set \(N = 20\)
\State Set \(\alpha = 10 ^{-6}\)
\State Set \(Seed = 314159265\)
\State Se crean \(2n_1n_2n_3\) elementos con \( \rightarrow RandomGenerator64bit(Seed)\).
\State\(U_{j,k,l}, 0 \leq j < n_1, 0 \leq k < n_2, 0 \leq l < n_3 \)
\While{\(T > N\)}
\State Calculamos la transformada de Fourier directa sobre U  \(\rightarrow V\)
\State Calculamos \(W_{j,k,l} = e^{-4\alpha \pi ^2 (\overline{j^2} + \overline{k^2} + \overline{l^2})t}V_{j,k,l}\)
\State \(\overline{j}\) es \(j\) para \( 0 \leq j < n_1/2\) y \(j - n_1\) para \(n1/2 \leq j < n_1\).
\State \(\overline{j}\) y \(\overline{k}\) son iguales  a \(\overline{j}\)
\State Calculamos la inversa de la trasformada de Fourier sobre \(W\) \(\rightarrow X\).
\State Calculamos el checksum como \(\sum{j=0}^{1023} X _{q,r,s}\)
\State Donde \(q = j(mod n_1)\),\( r = 3j (mod n_2)\) y \(s = 5j (mod n_3) \)
\State Print checksum
\State \(T = T + 1\)
\EndWhile
\end{algorithmic}
\caption{Algoritmo de FT para tamaño C.}
\label{cod:ft_pseudo_impl}
\end{algorithm}

\subsubsection{Medición del Tiempo del Algoritmo}

La medición del tiempo comprende desde la generación de los números aleatorios hasta la impresión del último \textit{checksum}.
 
\subsubsection{Experimentación}

Este \textit{benchmark} es encargado de medir la comunicación entre nodos de forma conjunta (todos a uno y uno a todos) con grandes cantidades de datos. Después de las pruebas se obtuvieron los resultados reflejados en la Figura \ref{fig:ft_graf}.

%\begin{figure}[H]
%    \centering
%    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/ft.jpg}
%    \caption{Gráfica de las pruebas FT sobre Euler y Ordis. }
%    \label{fig:ft_graf}
%\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
   \begin{tikzpicture}
	\begin{axis}[
	    title={FT},
		width=0.7\textwidth,
		grid=major,
		xlabel=Nº nodos,
		ylabel=Tiempo en Segundos,
		xtick={1,2,3,4},
		xticklabels={4,8,16,32}
	]
		
	\addplot[color=orange,mark=triangle*,orange] 
	coordinates {
	(1,151.7694872)
	(2,89.302948118)
	(3,48.17313725)
	(4,29.03045455)
	};
	\addlegendentry{Euler}

	\addplot[color=blue,mark=square*,blue]
	coordinates {
	(1,313.13625)
	(2,154.31875)
	(3,108.9)
	(4,68.83)
	};
	\addlegendentry{Ordis}
	\end{axis}
\end{tikzpicture}
    \caption{Gráfica de las pruebas FT sobre Euler y Ordis. }
    \label{fig:ft_graf}
\end{figure}

Como se observa en la gráfica, Euler es mejor que Ordis en todo momento. A diferencia de las pruebas anteriores, en este caso se requiere un ancho de banda superior que el proporcionado por Ethernet (utilizado por Ordis), lo que hace que Euler (que se comunica mediante Infinitiband) necesite menos tiempo en completar el \textit{benchmark}.

\subsection{LU solver}
Este \textit{benchmark} utiliza la factorización \textit{lower upper} o LU, en concreto esta prueba está orientada a medir la potencia de procesamiento de los nodos. Este \textit{benchkmark} es una aplicación completa, a diferencia de los anteriores que eran \textit{kernels} por lo que el objetivo de la prueba es medir el clúster ante un problema real. En concreto para esta factorización LU utiliza el algoritmo \textit{Symmetric successive over-relaxation}.


\subsubsection{Descripción del Algoritmo}

Dado el sistema lineal definido como:

\begin{equation*}
[\boldsymbol{K}^n][\Delta \boldsymbol{U}^n] = [\boldsymbol{RHS}^n]
\end{equation*}
donde
\[\boldsymbol{K}^n = \{\boldsymbol{I} - \delta_{\tau}[D_{\xi}\boldsymbol{A}^n + D^2_{\xi}\boldsymbol{N}^n + D_{\eta}\boldsymbol{B}^n + D^2_{\eta}\boldsymbol{Q}^n + D_{\zeta}\boldsymbol{C}^n + D^2_{\zeta}\boldsymbol{S}^n]\}\Delta \boldsymbol{U}^n, for (i,j,k) \in D_h\]

Se especifica que las incógnitas se ordenen correspondiéndose con las puntos de la matriz
de forma que queden ordenados lexicográficamente, tal que el índice en la dimensión \(\xi\) sea más rápida en ser accedido, seguida por la dimensión\(\eta\) y por último la dimensión \(\zeta\). La matriz de discretización de diferencia finita \(\boldsymbol{K}\), que resulta de tal orden, tiene una estructura de bandas regular. Hay un total de siete bloques diagonales, cada uno con un tamaño de $(5 \times 5)$. La matriz \(\boldsymbol{K}\) se puede escribir como la suma de tres matrices, la matriz \(\boldsymbol{D}\), \(\boldsymbol{Y}\) y \(\boldsymbol{Z}\).

\[\boldsymbol{K}^n = \boldsymbol{D}^n + \boldsymbol{Y}^n + \boldsymbol{Z}^n\]\\

donde \\\ \\
\(\boldsymbol{D}^n =\) Es el bloque principal, la diagonal de \( \boldsymbol{K}^n\)\\
\(\boldsymbol{Y}^n = \) Son las tres diagonales superiores de \(\boldsymbol{K}^n\)\\
\(\boldsymbol{Z}^n = \) Son las tres diagonales inferiores de \(\boldsymbol{K}^n\)\\

Por lo tanto, $\boldsymbol{D}$ es una matriz de bloques diagonales, mientras que  $\boldsymbol{Y}$ y  $\boldsymbol{Z}$ representan la triangular superior y la triagular inferior de las matrices. Entonces el algoritmo de \textit{Symmetric successive over-relaxation} sobre un punto se puede denotar como:
\[[\boldsymbol{X}^n][\Delta \boldsymbol{U}^n] = [\boldsymbol{RHS}]\]

donde
\[\boldsymbol{X}^n = \omega(2. - \omega)(\boldsymbol{D}^n + \omega\boldsymbol{Y}^n)(\boldsymbol{D}^n)^{-1}(\boldsymbol{D}^n + \omega \boldsymbol{Z}^n) \]
\[ = \omega(2. - \omega)(\boldsymbol{D}^n + \omega\boldsymbol{Y}^n)(\boldsymbol{I} + \omega(\boldsymbol{D}^n)^{-1} \boldsymbol{Z}^n)\]
y $\omega \in (0.,2.)$ que representa la constante de \textit{over-relaxation}. Basándonos en este hecho, el \textit{Symmetric successive over-relaxation} o SSOR se puede implementar de siguiente forma:
\begin{description}[noitemsep]
    \item[Inicialización:] Se establecen los valores del límite de $\boldsymbol{U}_{i,j,k}$ de acuerdo a como se establece en la siguiente ecuación.\\
    \(u^{(m)} = f^{(m)}(\xi,\eta,\zeta)\) para \((\tau,\xi,\eta,\zeta) \in D_{\tau} \times \partial D\) siendo m = 1,2, ..., 5\\
    Ahora inicializamos los valores de $\boldsymbol{U}^0_{i,j,k}$ de acuerdo a la siguiente función.\\
    \[P^{(m)}_{\xi} = (1-\xi) u^{(m)}(0,\eta,\zeta) + \xi u^{(m)}(1,\eta,\zeta)\]
    \[P^{(m)}_{\eta} = (1-\eta) u^{(m)}(\xi,0,\zeta) + \eta u^{(m)}(\xi,1,\zeta)\]
    \[P^{(m)}_{\zeta} = (1-\zeta) u^{(m)}(\xi,\eta,0) + \zeta u^{(m)}(\xi,\eta,1)\]
    A continuación se computa el vector de la función de fuerzas,$\boldsymbol{H}^*_{i,j,k}$ para $(i,j,k) \in D_h$.
    \item[Paso 1:] Se calcula $[\boldsymbol{RHS}^n_{i,j,k}]$ para $(i,j,k) \in D_h$.
    \item[Paso 2:] Se forma y se resuelve el siguiente sistema regular, disperso, de la triangular inferior para obtener $[\Delta \boldsymbol{U}_1]$:
    \[(D^n + \omega \boldsymbol{Y}^n)[\delta\boldsymbol{U}_1]=[\boldsymbol{RHS}]\]
    \item[Paso 3:]Se forma y se resuelve el siguiente sistema regular, disperso, de la triangular inferior para obtener $[\Delta \boldsymbol{U}^n]$:
    \[(\boldsymbol{I} + \omega(\boldsymbol{D}^n)^{-1}\boldsymbol{Z}^n)[\Delta\boldsymbol{U}^n] = [\Delta \boldsymbol{U}_1]\]
    \item[Paso 4:] Actualizamos la solución:
    \[\boldsymbol{U}^{n+1} = \boldsymbol{U}^n + [1/\omega(2. -\omega)]\delta \boldsymbol{U}^n\]
    
\end{description}
Los pasos del uno al cuatro constituyen una iteración del algoritmo SSOR, por lo que estos pasos se repiten $N$ veces siendo $N$ el parámetro del tamaño de la prueba a realizar. En el caso del \textit{benchmark} de tamaño $D$ serían $300$ iteraciones del algoritmo con los siguientes parámetros de entrada:\\
$N_{\xi}= 408;$    $N_{\eta}=408;$    $N_{\zeta}=408;$    $\Delta \tau = 1.0;$    $\omega = 1.2$


\subsubsection{Medición del Tiempo del Algoritmo}

Para la medición del algoritmo. El contador comienza cuando se inicializa la matriz y mide el tiempo que transcurre hasta que se realizan $N$ veces los pasos del uno al cuarto.

\subsubsection{Experimentación}

Este \textit{benchmark} mide la potencia del clúster con una aplicación completa, es decir la potencia de cálculo pura del clúster. Después de las pruebas se obtuvieron los resultados que se muestran en los gráficos de la Figura \ref{fig:grafs_lu}.

%\begin{figure}[H]
%    \centering
%    \begin{subfigure}[b]{0.5\textwidth}
%        \centering\includegraphics[width=250pt] {images/lu.jpg}
%        \caption{\label{fig:lu_graf}}
%    \end{subfigure}%
%    \begin{subfigure}[b]{0.5\textwidth}
%        \centering\includegraphics[width=250pt] {images/porcentaje_mejora_lu.jpg}
%        \caption{\label{fig:mejora_graf}}
%    \end{subfigure}
    %\includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/lu.jpg}
    %\caption{Gráfica de las pruebas LU sobre Euler y Ordis }
    %\label{fig:lu_graf}
%    \caption{Gráfica de pruebas LU sobre Euler y Ordis \ref{fig:lu_graf} y Gráfica de porcentaje de mejora \ref{fig:mejora_graf}. }
%    \label{fig:grafs_lu}
%\end{figure}


\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.5\textwidth}
        \centering
        \begin{tikzpicture}
	\begin{axis}[
	    title={LU},
		grid=major,
		xlabel=Nº nodos,
		width=0.9\linewidth,
		ylabel=Tiempo en Segundos,
		%xtick={6,12,24,32,40,56},
		%xticklabels={6,12,24,32,40,56}
	]
		
	\addplot[color=orange,mark=triangle*,orange] 
	coordinates {
	(6,8877.9431372549)
	(8,6953.34705882353)
	(12,4861.2578)
	(16,3722.86176470588)
	(24,2275.24530612245)
	(28,2384.78541666667)
	(32,2369.78333333333)
	(36,1655.96818181818)
	(40,1579.0785)
	(48,1677.84325)
	(54,1146.77888888889)
	(56,1083.48121212121)
	};
	\addlegendentry{Euler}

	\addplot[color=blue,mark=square*,blue]
	coordinates {
	(6,3603.8975)
	(8,2761.11)
	(12,2277.74333333333)
	(16,1487.29)
	(24,1100.99125)
	(28,901.9225)
	(32,776.66)
	(36,908.123333333333)
	(40,829.022857142857)
	(48,819.164)
	(54,709.277142857143)
	(56,772.65)
	};
	\addlegendentry{Ordis}
	\end{axis}
\end{tikzpicture}
        \caption{\label{fig:lu_graf} Lanzamiento de LU}
    \end{subfigure}%
    \begin{subfigure}[b]{0.5\textwidth}
        \centering
        \begin{tikzpicture}
	\begin{axis}[
	    title={LU, Porcentaje de mejora},
		legend pos=south east,
		grid=major,
		width=0.9\linewidth,
		xlabel=Nº nodos,
		ylabel=Porcentaje de mejora,
		ytick={0,20,40,60,80,100},
		%xtick={6,12,24,32,40,54},
		%xticklabels={6,12,24,32,40,54}
		%{6,8,12,16,24,28,32,36,40,48,54,56}
	]
		
	\addplot[color=orange,mark=triangle*,orange] 
	coordinates {
	(6,0)
	(8,21.6784006010931)
	(12,45.2434226617144)
	(16,58.0661679496068)
	(24,74.3719319785375)
	(28,73.1380863810753)
	(32,73.307067901923)
	(36,81.3473891844478)
	(40,82.2134645876065)
	(48,81.1009912537151)
	(54,87.0828313364994)
	(56,87.7958081576964)
	};
	\addlegendentry{Euler}

	\addplot[color=blue,mark=square*,blue]
	coordinates {
	(6,0)
	(8,23.3854458957282)
	(12,36.7977770362966)
	(16,58.7310682393159)
	(24,69.4499843572133)
	(28,74.9736916768582)
	(32,78.4494425826484)
	(36,74.8016325843525)
	(40,76.9964917941518)
	(48,77.2700527692588)
	(54,80.3191643808643)
	(56,78.5607110080129)
	};
	\addlegendentry{Ordis}
	\end{axis}
\end{tikzpicture}
        \caption{\label{fig:mejora_graf} Porcentaje de mejora }
    \end{subfigure}
    %\includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/lu.jpg}
    %\caption{Gráfica de las pruebas LU sobre Euler y Ordis }
    %\label{fig:lu_graf}
    \caption{Gráfica de pruebas LU sobre Euler y Ordis \ref{fig:lu_graf} y Gráfica de porcentaje de mejora con respecto a la ejecución con 6 nodos \ref{fig:mejora_graf}. }
    \label{fig:grafs_lu}
\end{figure}

Como se puede observar, Ordis es más rápido que Euler en esta prueba (ver Figura \ref{fig:lu_graf}). Esto es debido a que Ordis presenta unas CPUs más rápidas que Euler. Además, como se denota en el gráfico, la diferencia entre ambos se reduce cada vez más hasta que Ordis y Euler tienen una diferencia marginal. Esto es debido a que cuando comienzan las pruebas la red de Ordis puede manejar el paso de información entre diferentes nodos. Si visualizamos los porcentajes de mejora en una gráfica (ver Figura \ref{fig:mejora_graf}), se puede comprobar que con 24 nodos Ordis se estanca con la mejora. Esto es debido a que en ese momento llegamos al punto de saturación de la red Ethernet de Ordis por lo que la mejora apenas cambia incluso aumentando el número de nodos. En cambio Euler sigue incrementado su porcentaje de mejora dado que utiliza la red Infinitiband con un mayor ancho de banda.
%\begin{figure}[H]
%    \centering
%    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/porcentaje_mejora_lu.j%pg}
%    \caption{Gráfica de porcentaje de mejora de Euler y Ordis }
%    \label{fig:mejora_graf}
%\end{figure}

\section{Pruebas GPU}
\label{sec:pruebas_gpu}

Una de las partes principales dentro del clúster que se ha desplegado es la computación sobre GPUs, como se ha comentado con anterioridad, Ordis dispone de 31 tarjetas gráficas GTX 480 (ver Figura \ref{fig:GTX_480}). Por este motivo, medir el rendimiento de las mismas dentro del clúster se erige como una parte fundamental de la experimentación en este trabajo. Para ello se precisa de un \textit{benchmark} capaz de medir la potencia de las tarjetas gráficas que disponemos lanzando cálculos sobre las mismas. Tras un análisis en profundidad, seleccionamos una prueba implementada opr Jiri Kraus (Senior Developer de NVIDIA) para la resolución de la ecuación de Poisson utilizando el método de Jacobi como un ejemplo de \textit{CUDA-aware MPI}\cite{gpubenck}, es decir, CUDA combinado con MPI. Con este experimento pretendemos por una parte medir el rendimiento del clúster que utiliza hardware gráfico común en su construcción como compararlo con Clarke, un servidor de altas prestaciones de un único nodo con tarjetas de gama profesional de última generación. Las imágenes y ecuaciones han sido extraídas del articulo original \cite{gpubenck}. Todos los datos extraídos se encuentran en el anexo \ref{gpu_tables}


\subsection{Descripción del Algoritmo}

Este \textit{benchmark} utiliza el algoritmo de Jacobi para la resolución de la ecuación de Poisson en un rectángulo con \textit{Dirichlet boundary conditions} (ver Figura \ref{fig:poisson_ecuation}). Jacobi es un método iterativo utilizado para resolver sistemas de ecuaciones lineales, la idea de este método es construir una solución convergente definida de forma iterativa, donde el límite de la función representa la solución de la ecuación. Para este \textit{benchmark} utilizaremos este método para resolver el problema de Dirichlet, el cual se fundamenta en encontrar una función armónica sobre un dominio \(\Omega\). Esto se utiliza en el ámbito científico, por ejemplo, para calcular el campo magnético que genera una cavidad metálica con potencial constante.

\[\Delta u(x,y) = 0 \forall(x,y)\in \Omega / \delta \Omega \]
\[ u(x,y) = f (x,y) \in \delta \Omega\]

Según esta formulación, el problema de Dirichlet se puede convertir en un problema de Possion dadas unas condiciones particulares. Bajo esas condiciones, podemos aplicar Jacobi para solventar un problema de Dirichlet convertido a problema de Poisson.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/JacobiSolution.png}
    \caption{Representación de la solución de la ecuación de Poisson con \textit{boundary conditions}.}
    \label{fig:poisson_ecuation}
\end{figure}

Primero es necesario aproximar el operador laplaciano \(\Delta\), para ello utilizamos diferencias centrales de segundo orden para nuestra matriz concreta. El kernel de Jacobi que utilizamos aplica el Algoritmo \ref{cod:gpu_lapracian} a cada uno de los puntos de nuestro domino.

\begin{algorithm}
\begin{algorithmic}
\State A \(\rightarrow\) matriz de puntos actual
\State  Anew \(\rightarrow\) matriz de puntos siguiente
\State \(Anew[i][j] = 0.25 \times (A[j][i+1] + A[j-1][i] + A[j+1][i] + A[j][i-1] )\)
\end{algorithmic}
\caption{Algoritmo de aproximación de Laplacian para Jacobi, JacobiKernel}
\label{cod:gpu_lapracian}
\end{algorithm}

Para poder paralelizar el problema aplicamos una descomposición 2D del domino con \(n \times k\) subdominios (ver Figura \ref{fig:desc_domin_gpu}). Se utiliza una descomposición 2D para reducir la cantidad de datos transferidos entre procesos. Si lo realizásemos con una descomposición 1D, la cantidad de datos a transferir se vería incrementada sobremanera con lo que el tiempo de comunicación excedería el tiempo de cálculo.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/JacobiDomainDecomp.png}
    \caption{Representación de la descomposición del domino para paralelizar el problema.}
    \label{fig:desc_domin_gpu}
\end{figure}

Cuando aplicamos esta paralelización es necesario intercambiar datos entre las GPUs para que de forma cooperativa resuelvan el problema. Por ello, es necesario crear un \textit{halo} para cada proceso (ver Figura \ref{fig:halo_domin_gpu}) que es actualizado cada iteración. De forma resumida, el algoritmo que resuelve el problema de Poisson aplicando el método iterativo de Jacobi puede ser expresado con el pseudocódigo del Algoritmo \ref{cod:gpu_poisson}.

\begin{algorithm}
\begin{algorithmic}
\While{iterations < 1000 and residue > 1.0E-5F}
\State residue = CallJacobiKernel
\State SwapSolution(); \Comment{Intercambiamos A por Anew}
\State TransferAllHalos(); \Comment{enviamos y recibimos los \textit{halos}}
\If{iterations \% 100 == 0}
\State Print residue y iterations
\EndIf
\State iterations = iterations + 1
\EndWhile
\end{algorithmic}
\caption{Algoritmo para aplicar Jacobi para resolver la ecuación de Poisson.}
\label{cod:gpu_poisson}
\end{algorithm}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/HaloExchange.png}
    \caption{Representación del intercambio de información entre tarjetas en los límites del dominio.}
    \label{fig:halo_domin_gpu}
\end{figure}

\subsection{Medición del Tiempo del Algoritmo}

Para la medición del tiempo utilizamos la propia API de MPI, la cual proporciona el tiempo transcurrido con extrema exactitud para programas que utilizan la librería, en concreto se utiliza la función \textit{Wtime}. La medición comienza cuando se inicializan las variables de MPI y no termina hasta que el ultimo nodo devuelve el resultado y se imprime. Para cerciorarnos de que todos los nodos han terminado, creamos una barrera para sincronizar los nodos y no avanzar en el programa hasta que la última llamada se ha completado, para ello utilizamos la función de la librería MPI \textit{Barrier}.

\subsection{Experimentación}

Para realizar las pruebas GPU, además de simplemente medir el rendimiento de Ordis, se utilizó Clarke como supercomputador para la comparativa. Dado que Clarke solo dispone de dos tarjetas gráficas, es necesario definir de antemano el tamaño del problema a resolver. En nuestro caso, se utilizó un tamaño de $18432 \times 18432$, dado que dividido entre cuatro tarjetas el tamaño del problema queda reducido a $9216 \times 9216$ (el tamaño máximo admitido por las tarjetas gráficas instaladas en Ordis). Como el tamaño del problema a resolver es fijo, la prueba de escalabilidad ha consistido en incrementar el número de nodos en Ordis manteniendo el tamaño global. El objetivo era determinar el punto de corte entre los dos sistemas, es decir, cuántos nodos/tarjetas de Ordis son necesarias para igualar la potencia de Clarke resolviendo el mismo problema.


Sabiendo que el número máximo de tarjetas gráficas que dispone Ordis es de 31, se definió como máximo para las pruebas 25 nodos, que construyen una matriz de $5 \times 5$ tarjetas, la matriz cuadrada más grande que se puede crear en Ordis disponiendo de solo 31 tarjetas gráficas. Sabiendo el máximo número de tarjetas disponibles y el mínimo con el que van a realizar las pruebas, se determinaron los puntos en los cuales se van a tomar datos comparar como se comporta el \textit{benchmark} con tamaños incrementales de nodos, siempre siendo estos matrices cuadradas. En consecuencia  los puntos donde se van a ejecutar el \textit{benchmark} quedan definidos de la siguiente manera.

\begin{itemize}[noitemsep]
    \item Matriz de $2 \times 2$ usando 4 nodos con tamaño por tarjeta $9216$
    \item Matriz de $3 \times 3$ usando 9 nodos con tamaño por tarjeta $6144$
    \item Matriz de $4 \times 4$ usando 16 nodos con tamaño por tarjeta $4608$
    \item Matriz de $5 \times 5$ usando 25 nodos con tamaño por tarjeta $3686$
\end{itemize}

Antes de lanzar el \textit{benchmark} sobre los dos sistemas a probar, es también necesario determinar el tamaño de bloque óptimo para cada GPU en nuestro problema (con el objetivo de obtener una comparativa justa e igualada entre Ordis y Clarke). Para ello, se ejecutaron las pruebas con los tamaños de bloque 4, 8, 16 y 32 tanto sobre Ordis como sobre Clarke. Como se puede observar en la Figura \ref{fig:grafs_blocks}, el tamaño óptimo es $16$ en ambos sistemas por lo que las pruebas de escalabilidad se realizarán con dichas dimensiones.

%\begin{figure}[H]
%    \centering
%    \begin{subfigure}[b]{0.5\textwidth}
%        \centering\includegraphics[width=190pt] {images/gpu_jacobi_tam_bloques.jpg}
%        \caption{\label{fig:ordis_block_graf}}
%    \end{subfigure}%
%    \begin{subfigure}[b]{0.5\textwidth}
%        \centering\includegraphics[width=190pt] {images/gpu_jacobi_tam_bloques_clarke.jpg}
%        \caption{\label{fig:clarke_block_graf}}
%    \end{subfigure}
%    \caption{Gráfica de pruebas GPU con diferentes tamaños de bloque en Ordis \ref{fig:ordis_block_graf} y Clarke \ref{fig:clarke_block_graf}. En ambos casos se muestra la evolución del tiempo de ejecución al variar el tamaño de bloque.}
%    \label{fig:grafs_blocks}
%\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.5\textwidth}
      \begin{tikzpicture}
	\begin{axis}[
	    title={Ordis},
		width=\linewidth,
		grid=major,
		xlabel=Tamaño de bloque,
		ylabel=Tiempo en Segundos,
		xtick={1,2,3,4},
		xticklabels={4,8,16,32}
	]
	
	\addplot[color=blue,mark=square*,blue]
	coordinates {
	(1,161.41777654321)
	(2,86.8964358024691)
	(3,80.4827628205128)
	(4,87.0551925925926)
	};
	\addlegendentry{Ordis 2x2}
	
	\addplot[color=orange,mark=triangle*,orange] 
	coordinates {
	(1,92.716367)
	(2,60.7049476923077)
	(3,55.1558520547945)
	(4,60.0129777777778)
	};
	\addlegendentry{Ordis3x3}
	
	\addplot[color=yellow,mark=diamond*,red] 
	coordinates {
	(1,55.1017322580645)
	(2,36.4826259259259)
	(3,34.4753125)
	(4,37.773524)
	};
	\addlegendentry{Ordis4x4}
	
	\addplot[color=green,mark=*,green] 
	coordinates {
	(1,47.3777853333333)
	(2,35.013934375)
	(3,27.7377966666667)
	(4,37.3560056338028)
	};
	\addlegendentry{Ordis5x5}

	
	\end{axis}
\end{tikzpicture}
        \caption{\label{fig:ordis_block_graf}}
    \end{subfigure}%
    \begin{subfigure}[b]{0.5\textwidth}
       \begin{tikzpicture}
	\begin{axis}[
	    title={Clarke},
		width=\linewidth,
		grid=major,
		xlabel=Tamaño de bloque,
		ylabel=Tiempo en Segundos,
		xtick={1,2,3,4},
		xticklabels={4,8,16,32}
	]

	\addplot[color=blue,mark=square*,blue]
	coordinates {
	(1,139.136075)
	(2,56.825455)
	(3,43.475098)
	(4,44.020937)
	};
	\addlegendentry{Clarke}
	\end{axis}
\end{tikzpicture}
        \caption{\label{fig:clarke_block_graf}}
    \end{subfigure}
    \caption{Gráfica de pruebas GPU con diferentes tamaños de bloque en Ordis \ref{fig:ordis_block_graf} y Clarke \ref{fig:clarke_block_graf}. En ambos casos se muestra la evolución del tiempo de ejecución al variar el tamaño de bloque.}
    \label{fig:grafs_blocks}
\end{figure}

Teniendo en cuenta este parámetro determinado empíricamente, al realizar las pruebas de escalabilidad con el tamaño de bloque $16$ se obtuvieron los resultados mostrados en la Figura \ref{fig:grafs_time_flops} sobre el tiempo de ejecución del \textit{benchmark},  además de los GFLOPS medidos en la misma. En dichas gráficas, la línea horizontal representa las pruebas realizadas en Clarke (en las cuales se mantuvo siempre el mismo número de nodos, ya que solamente se dispone de uno). En cambio en Ordis se fue incrementando el tamaño de una matriz de 2x2 GPUS, hasta 5x5, incrementando el ancho y el alto en 1 en cada paso.

%\begin{figure}[H]
%    \centering
%    \begin{subfigure}[b]{0.5\textwidth}
%        \centering\includegraphics[width=190pt] {images/gpu_jacobi_time.jpg}
%        \caption{\label{fig:gpu_time_graf}}
%    \end{subfigure}%
%    \begin{subfigure}[b]{0.5\textwidth}
%        \centering\includegraphics[width=190pt] {images/gpu_jacobi_gflops.jpg}
%        \caption{\label{fig:gpu_flops_graf}}
%    \end{subfigure}
%    \caption{Gráfica comparativa del tiempo de ejecución del \textit{benchmark} \ref{fig:gpu_time_graf} y  GFLOPS obtenidos \ref{fig:gpu_flops_graf}. Se muestra la evolución de ambas mediciones a medida que incrementamos el número de nodos. En el caso de Clarke, se muestra una línea horizontal ya que no existe posibilidad de escalar el número de nodos.}
%    \label{fig:grafs_time_flops}
%\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.5\textwidth}
        \centering
\begin{tikzpicture}
	\begin{axis}[
	    title={Tiempo de ejecución},
		width=\linewidth,
		grid=major,
		xlabel=Nº de nodos,
		ylabel=Tiempo en Segundos,
		xtick={1,2,3,4},
		xticklabels={4,9,16,25}
	]

	\addplot[color=blue,mark=square*,blue]
	coordinates {
	(1,80.4827628205128)
	(2,55.1558520547945)
	(3,34.4753125)
	(4,27.7377966666667)
	};
	\addlegendentry{Ordis}
	\addplot[color=blue,mark=triangle*,orange]
	coordinates {
	(1,43.475098)
	(2,43.475098)
	(3,43.475098)
	(4,43.475098)
	};
	\addlegendentry{Clarke}
	\end{axis}
\end{tikzpicture}
        \caption{\label{fig:gpu_time_graf}}
    \end{subfigure}%
    \begin{subfigure}[b]{0.5\textwidth}
        \centering
       \begin{tikzpicture}
	\begin{axis}[
	    title={GFlops Totales},
		width=\linewidth,
		grid=major,
		legend pos=north west,
		xlabel=Nº de nodos,
		ylabel=GFlops,
		xtick={1,2,3,4},
		xticklabels={4,9,16,25}
	]

	\addplot[color=blue,mark=square*,blue]
	coordinates {
	(1,21.6038461538461)
	(2,30.7987671232877)
	(3,49.2829166666667)
	(4,61.5154444444444)
	};
	\addlegendentry{Ordis}
	\addplot[color=blue,mark=triangle*,orange]
	coordinates {
	(1,39.0635)
	(2,39.0635)
	(3,39.0635)
	(4,39.0635)
	};
	\addlegendentry{Clarke}
	\end{axis}
\end{tikzpicture}
        \caption{\label{fig:gpu_flops_graf}}
    \end{subfigure}
    \caption{Gráfica comparativa del tiempo de ejecución del \textit{benchmark} \ref{fig:gpu_time_graf} y  GFLOPS obtenidos \ref{fig:gpu_flops_graf}. Se muestra la evolución de ambas mediciones a medida que incrementamos el número de nodos. En el caso de Clarke, se muestra una línea horizontal ya que no existe posibilidad de escalar el número de nodos.}
    \label{fig:grafs_time_flops}
\end{figure}

Como se extrae de las gráficas, cuando Ordis alcanza las 16 tarjetas gráficas (matriz de 4x4 nodos) reduce su tiempo por debajo de la marca de Clarke. Esto nos indica que a partir de ese tamaño compensará su lanzamiento en el clúster en lugar de en el servidor. Sin embargo, es necesario observar también el tiempo de comunicación.

El tiempo de comunicación va a ser el factor limitante es este problema. Como se muestra en el gráfico \ref{fig:tiempo_com_gpu} el tiempo de comunicación crece conforme aumentamos el número de nodos utilizados, además se puede observar que el tiempo de Clarke para comunicar las tarjetas es ínfimo, debido a que las tarjetas se encuentran conectadas entre ellas por el bus PCI-E de Clarke, el cual dispone de un ancho de banda muy superior al Ethernet.

%\begin{figure}[H]
%    \centering
%    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/gpu_jacobi_com_time.jpg}
%    \caption{Gráfica de tiempo de comunicación entre procesos.}
%    \label{fig:tiempo_com_gpu}
%\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
	\begin{axis}[
	    title={Tiempo de comunicación},
		width=0.8\textwidth,
		grid=major,
		xlabel=Nº de nodos,
		ylabel=Tiempo en segundos,
		xtick={1,2,3,4},
		xticklabels={4,9,16,25}
	]

	\addplot[color=blue,mark=square*,blue]
	coordinates {
	(1,11.7068782051282)
	(2,18.2749424657534)
	(3,15.162525)
	(4,14.1111488888889)
	};
	\addlegendentry{Ordis}
	\addplot[color=blue,mark=triangle*,orange]
	coordinates {
	(1,0.170471)
	(2,0.170471)
	(3,0.170471)
	(4,0.170471)
	};
	\addlegendentry{Clarke}
	\end{axis}
\end{tikzpicture}
    \caption{Gráfica de tiempo de comunicación entre procesos.}
    \label{fig:tiempo_com_gpu}
\end{figure}

Un hecho a destacar en el gráfico del tiempo de comunicación se encuentra cuando una matriz de nodos de $3\times3$ representa el punto más alto de tiempo de comunicación. Esto es debido que al subdividir el problema entre más nodos del clúster, la comunicación entre nodos es mayor de forma obvia dada la mayor cantidad, pero el problema sigue siendo lo suficientemente grande por nodo como para requererir la transferencia de una gran cantidad de datos, por ello, la matriz $3 \times 3$ produce el mayor tiempo de comunicación. Con tamaños más grandes comenzamos a subdividir más el problema por lo que la cantidad de datos a transferir es menor y esto contrarresta el incremento de comunicaciones.

De la misma forma, al subdividir el problema en más nodos, el tiempo que cada uno necesita para resolver el problema es menor. Si llegamos a casos extremos esto puede conducir al hecho de que el tiempo de comunicación supere al tiempo de cómputo para la tarea, lo que haría que la paralelización no sea óptima para ciertos tamaños de problemas. Una representación de esta tendencia en Ordis se muestra en la Figura \ref{fig:tiempo_acu_gpu}.

%\begin{figure}[H]
%    \centering
%    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/gpu_jacobi_com_time_acumulado.jpg}
%    \caption{Gráfica comparativa del tiempo de computación y del tiempo de comunicación en Ordis.}
%    \label{fig:tiempo_acu_gpu}
%\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    ybar stacked,
    width=0.6\textwidth,
	bar width=40pt,
%	nodes near coords,
    enlargelimits=0.15,
    legend style={at={(0.5,-0.20)},
      anchor=north,legend columns=-1},
    ylabel={Tiempo en segundos},
    xlabel={Nº de nodos},
    symbolic x coords={4, 9, 16, 32},
    xtick=data,
    ]
\addplot+[ybar,color=blue] plot coordinates {
    (4,80.4827628205128)
	(9,55.1558520547945)
	(16,34.4753125)
	(32,27.7377966666667)
  };
\addplot+[ybar,color=orange] plot coordinates {
    (4,11.7068782051282)
	(9,18.2749424657534)
	(16,15.162525)
	(32,14.1111488888889)
};
\legend{\strut Tiempo de ejecución, \strut Tiempo de comunicación,}
 \end{axis}
\end{tikzpicture}
    \caption{Gráfica comparativa del tiempo de computación y del tiempo de comunicación en Ordis.}
    \label{fig:tiempo_acu_gpu}
\end{figure}

Esto nos demuestra la importancia de la red de comunicación dentro de un clúster, así como la importancia de minimizar la transferencia de comunicación cuando se paraleliza un problema dado.  